\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{10. Stunde}: Der Compiler}
\addbibresource{../refs/08.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

\section{Gleitkommazahlen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Gleitkommazahlen}
Schlüsselwörter: \textbf{float, double, long double}\\\pause
Speicherung nach IEEE 754 Standard\\pause
Zur Darstellung wird statt dem Komma ein Punkt verwendet! \\
Beispiele: 2.9, 3.E+25, .00007\\
Man unterscheidet die Typen auch direkt in den Werten. \\
0.0\textbf{F} (Typ \textbf{float}), 0.0 (Typ \textbf{double}), 0.0\textbf{L} (Typ \textbf{long double})\\\pause
Gleitkommazahlen repräsentieren \textbf{nie} den exakten Wert, \\
sondern nur eine präzisions-, rechnerabhängige Annäherung! \\
0.2 könnte im Rechner gespeichert sein als 0.2000000000000000111
\end{frame}

\section{Compiler-Optionen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Optimierung}
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -O<x> main.c
\end{minted}

\begin{description}
	\item[-O0] Standardeinstellung
	\item[-O1] Aktiviert einfache Optimierungen für den generierten Code
	\item[-O2] Beinhaltet alle Optimierungen von -O1 und optimiert noch zusätzlich
	\item[-O3] Beinhaltet alle Optimierungen von -O2 und optimiert noch zusätzlich
	\item[-Os] Optimiert generierten Code auf Größe
\end{description}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{-O2 vs. -O3}
O3s Optimierungen sind in manchen Randfällen zu aggressiv und verringern die Leistung des kompilierten Programms.

Ob nun O2 oder O3 verwendet werden sollte gilt also ausgetestet und variiert von Programm zu Programm.

\begin{alertblock}{Beachte}
	Es gibt keine Optimierungsstufe höher als O3, auch wenn der Compiler sich nicht beschwert.
\end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Warnungen}

	Warnungen gibt der Compiler aus, wenn dieser etwas im Code entdeckt, was wahrscheinlich nicht beabsichtigt ist, aber kein
	Kompilierfehler ist. Zum Beispiel:

	\begin{itemize}
		\item unbenutzte Variablen
		\item Automatisches Casten zwischen inkompatiblen Pointer-Typen
		\item $\cdots$
	\end{itemize}

	\begin{description}
		\item[-Wall] Aktiviere alle Warnungen \pause
		\item[-Wextra] Aktiviere noch zusätzliche Warnungen \pause
		\item[-Werror] Behandelt Warnungen wie Kompilierfehler
	\end{description}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Linking}
	Bestimmte Funktionalitäten werden regelmäßig gebraucht.

	Diese werden in sogenannte Bibliotheken ausgelagert. Diese müssen mit dem fertigen Programm dann gelinkt werden.

	\textbf{Beispiel log2:}
	\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{c}
double log_zn = log2(x * x + y * y) / 2;
	\end{minted}

	\texttt{log2} ist in \texttt{math.h} definiert, wird allerdings nicht kompilieren, da die Implementierung nur in der
	bereits kompilierten Math-Biblothek zu finden ist.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Linking mit Kommandozeile}
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -l<lib> main.c
\end{minted}

In unserem Fall ist die Math-Bibliothek einfach nur \texttt{m}.

Also:
\begin{minted}[framesep=2mm,bgcolor=lightgrey]{bash}
$ gcc -lm main.c
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[standout]
Fragen bisher?
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{center}
	Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

	\vspace{1cm}

	{\huge\ccbysa}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}
